ЧАЙЛЬД-ГАРОЛЬД,
РОМАН В ЧЕТЫРЕХ ПЕСНЯХ,
БАЙРОНА.
L’univers est une espèce de livre dont 
on n’a lu que la premiére page quand 
on n'a vu que son pays. J'en ai feuil- 
leté un assez grand nombre que j’ai trou- 
vées également mauvaises. Cet examen 
ne m’a point eté infructueux. Je haissa- 
is ma patrie. Toutes les impertinences de 
peuples divers parmi lesqueles j’ai vécu 
m’ent reconcilié avec elle. Quand je n’au- 
rais tiré d’autre benefce de mes voya- 
ges que celui là, je n’en regretterais ni 
les frais, ni les fatigues.
Le Cosmopolite.
К ЯНТЕ (*)
Ни в тех странах, где я блуждал когда-то, 
Где красота парит до ныне свято, 
Ни в тех мечтах, когда являлись мне 
Виденья чудные в каком-то смутном сне,— 
В фантазии пленительной, во сне ли — 
Тебе подобную мечты создать не смели. 
Ты предо мной в сияньи красоты!
О, мне-ли передать твои черты!
Кто знал тебя—так нужны-ли слова им? 
А кто не знал—мы слов для них не знаем.
Когда б всегда ты красотой сияла, 
И юности своей не изменяла, 
И сохранила детства чистоту, 
И прелесть форм и детскую мечту! 
Ты на земле, вся вея ароматом, 
Явилась нам амуром бескрылатым! 
Конечно, мать, вскормившая тебя, 
О будущем заботясь и любя, 
Найти в тебе ту радугу желала, 
Которая все скорби усмиряла.
**
 *
Я рад тому, о Пери молодая,
Что пережил те юные года я, 
Когда кипел огонь в моей крови,
Что на тебя смотрю я без любви; 
Я рад тому, что твой закат печальный 
Не встречу я улыбкою прощальной;
Я счастлив тем, что твой прекрасный взор
Не страшен мне, как смертный приговор 
Для юношей, которым жизнь постыла, 
Когда ты их улыбкой не дарила.
* *
 *
Твои глаза, глаза твои газельи,— 
Которые в мечтах или в весельи 
То блещут вдруг, то ярко загорят,— 
Пусть иногда на труд мой поглядят; 
И изредка, быть может, хоть ошибкой, 
Ты на него взгляни с своей улыбкой.
За чем свой труд тебе я посвящал— 
Не спрашивай! Я только бы желал, 
Чтобы вплелась ко мне в венок надгробный
Лилея нежная, которой нет подобной.
* *
  *
Здесь имя Янты с песнями сольется 
И будет жить; когда же разнесется 
О них воспоминание, как дым— 
То не случится с именем твоим.
А если-ж дни мои сочтутся в мире, 
Тогда коснись перстами феи к лире... 
Вот все, о чем так просит твой поэт, 
Тебя узнавший с самых детских лет, 
Вот все, чего душа моя желала 
И дружба в тихомолку подсказала.

ПЕСНЯ ПЕРВАЯ.

I.

О, муза! некогда в Элладе 
Неборожденной ты слыла! 
Тебя, лишь праздной скуки ради, 
Мечта поэтов создала!
Уж сколько раз твой слух терзали 
Напевы их нестройных лир, 
Что я теперь решусь едва-ли 
Нарушить твой священный мир. 
Хотя Дельфийские руины 
И твой ручей, и твой алтарь 
Я посещал когда-то встарь, 
Но не тревожа без причины 
Всех девяти заснувших муз, — 
За повесть скромную примусь.

II.

В стране туманной Альбиона 
Жил прежде юноша: он был 
Вполне шалун "дурного тона", 
Который оргии любил, 
Над добродетелью смеялся, 
Разгулам ночи посвящал, 
И все, с чем в жизни он встречался — 
Он равнодушно отвергал, 
И жил, поклонник наслаждений, 
Не зная дела и трудов, 
Среди вакхических пиров, 
Среди любовных похождений 
И только отдых находил 
В кругу любовниц и кутил.

IIІ.

Он Чайльд-Гарольдом назывался. 
Здесь говорить я не хочу, 
Чем предок Чайльда занимался: 
Об этом просто умолчу.
Могу одно сказать: был знатен 
Его почтенных предков род, 
И герб их передан без пятен 
Ему в наследство. В свой черед — 
Герб каждый можно так ославить 
Единым маленьким грехом, 
Что уж беды никто потом 
Не в состоянии исправить: 
Ни геральдический мудрец, 
Ни сладкой песнею певец.

IV

Гарольд кружился в вихре света 
Без опасений, без борьбы...
Так в ясный день, под солнцем лета, 
Кружится муха. Он судьбы 
И не боялся вовсе даже, 
И праздность вольную любя, 
Беспечно жил всегда,—судьба же 
Ждать не заставила себя: 
Еще далек до разрушенья, 
Еще в цветущие года 
Он заразился на всегда 
Ужасной скукой пресыщенья.
С тех пор душе его больной 
Противен стал весь край родной.

V.

Во всех грехах не раз плутая, 
Он их ничем не искупил, 
О многих женщинах вздыхая, 
Одну лишь только он любил. 
Увы! успехами балуем, 
Он только ей не обладал, 
Своим преступным поцелуем 
Ее щеки не запятнал, 
Не бросил жертвой святотатства 
Для новых женщин и тревог 
И в мотовстве сгубить не мог 
Ее наследные богатства;
Им не была осквернена 
Семейной жизни тишина.

VI.

Пресытив бурные желанья, 
Гарольд разгулам изменил. 
Порой кипели в нем рыданья, 
Но он их тотчас-же давил 
И думал, скукою томимый, 
Желанье это не тая, 
Покинуть берег свой родимый, 
Уехать в теплые края, 
На корабле пуститься в море. 
Казалось, жизнью пресыщен, 
Доволен очень был бы он 
Для развлеченья встретить горе, 
И чтоб рассеяться, был рад 
Спуститься даже в самый ад.

VII.

Он бросил замок свой наследный.
Хоть старый замок вид имел.
Полуразрушенный и бедный, 
Но предок выстроить умел 
Дом этот прочно и солидно. 
Был монастырь когда-то тут. — 
И оскорблен теперь обидно 
Благочестивый тот приют. 
Где жизнь текла чужда веселий, 
Гремел теперь пафоских дев 
Шальной, вакхический напев. 
Могли-б подумать старцы келий, 
(На них привыкли клеветать) 
Что время их пришло опять.

VIII.

Не раз средь буйного собранья 
Гарольд сидел и хмурил бровь, 
Как будто прошлое страданье, 
Иль оскорбленная любовь 
В нем просыпались на мгновенье, 
Но уловить никто не мог 
Его душевного движенья 
И дум его не подстерег. 
Своих сомнений неизменных 
Он пылкой дружбе не вверял 
И человека не искал 
Для излияний откровенных, 
Хотя бы гордая тоска 
Была, как море глубока.

IX.

Он был один. Хоть на банкеты 
Он звал гостей со всех концов, 
Но видел в них одни приметы 
Лишь паразитов и льстецов.
Увы! любовницами даже
Он был любим, как щедрый мот, — 
Он изменился—и тогда же 
Сокрылся ветреный эрот.
Как мотыльки — созданья эти 
Всегда бросаются на свет, 
И где Мамон проложит след, 
Не опасаясь тайной сети, 
Там опечален, недвижим 
Опустит руки серафим.

X.

Кидая берег свой родимый, 
Гарольд, всегда любивший мать, 
Не обнял матери любимой 
И не пришел сестры обнять. 
В кружке знакомых не слыхали 
Его «прости»!... не потому, 
Чтоб сердце, словно как из стали, 
Природой сковано ему.
Нет, кто любил, тот знает муку, 
Как бесконечно тяжело 
Лобзать любимое чело, 
Предвидя долгую разлуку. 
Свиданье боли не уймет, 
Но только сердце разобьет.

XI.

Итак, Гарольд без сожаленья 
Покинул замок и родных, 
Свою отчизну и именья, 
И рой красавиц молодых, 
Им позабытых без привета, 
Хотя их взоры, речи звук 
И белый мрамор нежных рук 
Свели-б с ума анахорета. 
Для неизвестных новых стран 
Он позабыл пиры разгула,
Чтоб переплыть чрез океан 
Чтоб побывать у стен Стамбула
Чтоб знойный климат испытать 
И чрез экватор миновать.

XII.

Уж паруса надулись ровно, 
И ветерок по струйкам вод 
Играл и радовался словно, 
Что Чайльда в море унесет. 
Скалистый берег потерялся 
Под пеной волн и уплыл в даль, 
И Чайльд-Гарольд чуть не признался 
Что край родной покинуть жаль, 
Но это было на мгновенье, 
И, затаив невольный стон, 
В тот миг себя не выдал он 
Единым словом сожаленья, 
А вкруг него народ стонал 
И малодушно трепетал.

XIII.

Когда же солнце скрылось в море, 
Герой наш арфу в руки взял, 
Которой радости и горе 
В уединеньи поверял.
До звучных струн коснулись руки, 
Аккорды тихо полились
И в тишине по морю звуки 
Прощальной песней понеслись. 
Летел корабль, как окриленный, 
На белоснежных парусах, 
Всплывала ночь на небесах, 
И скрылся берег отдаленный, 
А Чайльд-Гарольд зеленый вал 
Прощальной песнею встречал:

1.

Прости! Утопает в дали голубой 
   Родимого берега вид;
Волна за волною ревет в перебой 
   И дикая чайка кричит.
Мы видим, как солнце в морской глубине
   Торопится отдых найти...
Прости и тебе, как родимой стране!.. 
   Мой край! доброй ночи! прости!
   
2.

Часы пролетят и опять надо мной 
   Румяное солнце всплывет, 
Вновь день я увижу, но берег родной 
   Из глаз навсегда пропадет.
Стал пуст и заброшен печальный мой дом, 
   Огонь разведенный зачах,
И стены травой заростают кругом, 
   И воет мой пес в воротах.
   
3.

— Мой маленький паж! подойди же ко мне!
   О чем ты рыдаешь с тоской?
Боишься-ль ты смерти в холодной волне?
   Иль- холоден ветер морской?
Утри-ж свои слезы, будь весел опять, 
   Корабль наш построен легко, 
И еслибы сокол нас вздумал догнать, 
   Остался бы он далеко.
   
4.

— «Не страшны мне бури, пусть волны ревут, 
   Пусть ветер рвет парус в клочки, 
Но ты, господин, не дивись, что бегут 
   Из глаз моих слезы тоски.
Не вижу я больше отцовских седин 
   И мать со слезами в глазах, 
Остались друзьями мне: ты лишь один, 
   Да Тот, что живет в небесах.
   
5.

"Отец на прощанье крестил мне чело, 
   Хоть холоден был его взгляд,
Но мать моя будет вздыхать тяжело, 
   Пока не вернусь я назад."
— „Довольно, малютка! Понять я умел,
   Что слезы такие — не стыд,
И еслиб я чистое сердце имел, 
   Я сам бы заплакал на взрыд.
   
6.

„Поди же ко мне ты мой верный слуга! 
   В лице твоем бледность видна!
Уж ты не боишься-ль француза врага?
   Иль буря тебе так страшна?"
—„Ты думаешь, мой господин, обо мне,
   Что стану за жизнь я робеть,
Нет, мысль о покинутой, бедной жене — 
   Меня заставляет бледнеть.
   
7.

„Близ замка отцов твоих, с мукой в лице, 
   Пришлось мне детей покидать,
Теперь, если спросят они об отце — 
   Что может ответить им мать?„
—„Довольно, мой добрый служитель, ты прав. 
   Печаль твоя — стоит похвал,
Но я,—не таков легковерный мой нрав, — 
   Смеясь край родной покидал.
   
8.

„О, что же находим мы в женских слезах? 
   И долго ли женщина ждет?
Чужая рука на прекрасных глазах 
   Вчерашние слезы сотрет.
Не жаль мне дней счастья в родной стороне, 
   Не гнусь я при виде грозы,
Но горько одно лишь, что не о ком мне 
   Сронить не единой слезы.
   
9.

„Я вновь одинок, как в былые года, 
   Один посреди этих вод.
К чему ж о других я заплачу, когда 
   Никто обо мне не вздохнет.
Не долго мой пес будет выть и скучать, 
   Найдет новый угол и кров,
И если вернусь я — меня разорвать 
   Пес собственный будет готов.
   
10.

„Корабль мой! Неси же меня по волнам! 
   Пусть море кипит подо мной!..
Неси куда хочешь, к далеким странам — 
   Лишь только б не в край мой родной.
Привет посылаю я синим морям, 
   А их не увижу в пути —
Привет мой пустыням, пещерам, горам... 
   Мой край! доброй ночи! прости!
   
XIV.

Корабль летит, волна бурлива 
И ветер резче и сильней 
Вблизи Бискайского залива;
Корабль летит уже пять дней, 
Но берег встал из за тумана. 
О, Цинтра! вот зубцы твои!
Вот Таго данью океана 
Мчит золотистые струи. 
Вот на корабль взошли с приветом 
Из Лузитанцев лоцмана 
И плодоносная страна 
Открылась залитая светом, 
Где поселяне в поле жнут, 
Кончая свой поденный труд.

XV.

О, Боже! Небо не скупилось
Для этих мест в своих дарах... 
Каких плодов здесь не родилось! 
Что за окрестности в горах! 
Лишь нечестивыми руками 
Здесь человек все портить мог. 
Когда Перун за облаками 
Поднимет бич свой на порок, 
На всех идущих против рока, 
То он ударит с вышины 
На притеснителей страны 
И Галл, наказанный жестоко 
Рукой незримого врага, 
Покинет эти берега.

XVI.

О, как хорош при первом взгляде 
Весь этот город Лиссабон, 
Когда во всей своей громаде 
В реке бывает отражен. 
Нам ту реку во время оно 
Певцы хвалили без стыда, 
По ней теперь из Альбиона 
Плывут могучие суда 
Спасать от галлов славу юга, 
Но лузитанец горд и дик 
И отличать он не привык 
Врага от истинного друга, 
И в тихомолку проклянет 
Своих спасителей приход.

XVII.

Когда же с этим градом дивным 
Мы ознакомимся вблизи — 
Он нам покажется противным: 
Дворцы и хижины в грязи 
Кругом в одну столпились груду,
И еслиб путник только мог 
Пройти весь город этот — всюду 
Он мерзок вдоль и поперег.
Толпа граждан немытых, праздных 
От лени рубища влачит, 
Ничто ее не устрашит:
Она не сбросит платьев грязных, 
Хотя б на встречу шла сама 
Египта страшная чума.

XVIII.

Рабы презренные, к которым 
Так щедры были небеса!
Природа! Их ли, их ли взорам 
Ценить все эти чудеса?
Здесь Цинтра смотрит новым раем, 
В вершинах гор, в цветах долин! 
Какой поэт нам даст один 
Хотя намек на ту природу, 
Перед которою бледна 
Та неизвестная страна, 
Певцом открытая народу, 
Когда он смертных удивил 
И им Элизиум открыл.

XIX.

Цепь голых скал идет рядами;
Там монастырь, склонившись вниз, 
Своими белыми стенами 
Над самой бездною повис;
Деревьев тень по горным скатам, 
Сожженный мох на крутизне 
И с вечным мраком, с ароматом 
Долины в мертвой тишине;
Сверканье моря голубого 
И апельсинных рощ наряд, 
И изумрудный виноград, 
И рев потоков, — здесь все ново! 
Здесь пред глазами вставший вид 
И восхищает и дивит.

XX

Но выше по тропинке горной 
Идите вверх, смотря назад, 
Чтоб той природой благотворной 
Еще полней упился взгляд.
А там, одна из тех тропинок 
Ведет к стенам монастыря; 
Здесь вас с мощами встретит инок, 
Свои легенды говоря: 
Вот тут погибли изуверы, — 
Их за нечестье рок сразил, 
А там Гонорий прежде жил, 
Спастись желавший в тьме пещеры, 
В ад обративший жизнь свою,
Чтоб быть впоследствии в раю.

XXI.

Блуждая по уступам этим 
Среди пустынных, диких мест, 
Мы по дороге часто встретим 
Воткнутый в землю скромный крест. 
Но он есть только след ужасных 
Ночных убийств,—уже потом, 
Найдя останки жертв несчастных, 
Их погребают под крестом. 
Здесь встретит путник удивленный 
Таких могил несчетный ряд, 
И те могилы говорят, 
Что в той стране окровавленной 
Закон усталый тупо спит 
И жизни граждан не хранит.

XXII.

В долинах замки видны нами, 
В них прежде жили короли, 
Теперь же дикими цветами 
Они капризно заросли, 
Но след величья их остался... 
Вот "замок принца" там стоит.
Не ты-ль здесь жизнью наслаждался, 
Ты, Ватек—наш богатый Брит? 
Не здесь ли, жизнию наскуча, 
Ты создал свой земной эдем?
Но об одном забыл меж тем: 
Что как богатство не могуче, 
Но и ему,—везде равно, — 
Над жизнью власти не дано.

XXIII.

Внизу горы, в жилище этом 
Ты жил, всех прихотей творец... 
Теперь, как проклятый всем светом, 
Стоит пустынный твой дворец, 
И нет следов минувшей славы!
Как ты, он стал и пуст и нем, 
Лишь колоссальной рощью травы
Путь загораживают всем 
К раскрытым портикам и залам... 
Какой торжественный урок 
Для всех, кто только думать мог 
О счастье, бесконечно малом, 
Которое кладет в гроба 
Неумолимая судьба.

XXIV.

Вот замок. Здесь,—то каждый знает,— 
Сошлись вожди *) и с давних пор 
Вид замка этого смущает 
Британца смелый, гордый взор. 
Смотрите: там, с улыбкой адской, 
Обвит пергаментом кругом, 
Сидит, надев колпак дурацкий, 
Чертенок маленький,—на нем 
Висят печать и свиток чорный, 
Где виден ряд гербов, имен 
Известных рыцарей,—и он 
На них указывал проворно, 
Лукаво надписи читал 
И непритворно хохотал.

XXV.

Конвенция—названье беса.
В том замке на смех он собрал 
Всех гордых рыцарей конгресса 
И их надежды осмеял.
Здесь победитель покорился 
И пред безумием поник 
И вновь спасителем явился 
Дипломатический язык.
О, лавры, лавры! вы обидны 
Героям нашим навсегда! 
Срам победителю, когда 
Он растеряется постыдно 
И клонит голову в стране, 
Им покоренной на войне.

XXVI.

С тех пор, о Цинтра,—не забудут 
Тебя британцы никогда, 
И, если могут, долго будут 
Сгорать от тайного стыда 
Вожди грядущих поколений, 
Победоносные вожди...
Нет, стыд бесславных поражений 
Суда потомства подожди, 
Когда смеясь припомнят внуки, 
Как победитель уступил, 
Как побежденный враг смутил 
Победы радостные звуки, 
Смял гордый лавр ее венков 
И бросил на позор веков.

XXVII.

Так думал Чайльд, не без кручины 
Бродя один средь этих скал 
И хоть прелестные картины 
По всюду взор его встречал.
Но он, как ласточка, скучая,
Рвался все дальше, в край иной, 
И чаще думы на бегая 
Терзали ум его больной, 
И не без горького презренья 
Припоминал Гарольд тогда 
Мелькнувшей юности года — 
Что прожил их без сожаленья 
В чаду безумств, в чаду проказ, - 
И взор его темнел не раз.

ХХѴIII.

Коня скорей! И покидает 
Он этот край и мирный кров, 
Он мрачным грезам изменяет, 
Но не для женщин и пиров. 
Спешит—куда?—без цели мчится 
Вперед, вперед, куда нибудь, 
Не зная сам, где прекратится 
Его капризный, долгий путь. 
Не мало мест и видов разных 
Перед собой увидит он, 
Пока не будет утомлен 
Картиной стран разнообразных 
И долгим опытом, пока 
Еще сильна его тоска.

XXIX.

Но вот и Мафра. В вихре танцев 
Здесь слышен был церковный хор, 
Здесь королева лузитанцев 
Жила, оплакав свой позор; 
Мешались здесь пиры и мессы 
И составляли двор один 
И куртизанки и повесы 
И рядом—мрачный капуцин. 
Здесь вавилонская блудница 
Себе построила чертог, — 
Здесь позлащенный твой порок, 
В крови купавшаяся жрица — 
Толпу к ногам твоим бросал 
И рабский трепет возбуждал.

XXX

Так между гор, цветущей нивой 
Шел Чайльд-Гарольд вперед, вперед.. 
О, для чего в стране счастливой 
Народ свободный не живет?
Нет, для одних лентяев, дома 
Жалевших кинуть свой диван, 
То наслажденье не знакомо: 
Бродить под небом разных стран 
С одним желанием упорным — 
Иные думы испытать, 
Все знать, все видеть и дышать 
Всей грудью воздухом нагорным... 
Один флегматик лишь не мог 
Понять всю прелесть тех тревог.

XXXI.

Но плодоносные долины 
Все реже, реже видит взор, 
И вот испанские равнины 
И бесконечный их простор 
Кругом открылся нашим взглядам. 
И новый край суров и глух: 
Средь поля гладкого за стадом 
Лишь кое-где бредет пастух.
Он должен быть вооруженным, 
Чтоб защищать своих овец, 
За тем, что из конца в конец 
Пред целым краем разоренным 
Прошелся враг—и весь народ 
Теперь его прихода ждет.

XXXII.

Там, где слились между собою 
Две враждовавшие страны, 
Какой же гранью роковою 
Они теперь разделены?
Что делит их? В зубцах Сиерра?
Иль Таго мощная волна?
Иль колоссальнаго размера 
Вновь возведенная стена?
Там нет ни стен, ни речки быстрой, 
Их меж собой не разделял 
Огромный ряд высоких скал, 
Подобно цепи той гористой, 
Которой галльская страна 
От южных мест отделена.

ХХХIIІ.

Но между ними пробегает 
Едва заметный ручеек. 
Как звать его?—никто не знает, 
Но он для них границей лег 
И здесь журчит, переливаясь 
Вдоль ненавистных берегов... 
Порой, на посох опираясь, 
Пастух глядит в страну врагов 
Своим лениво гордым взором... 
Любой испанский селянин 
Смотрел, как истый властелин, 
На край, задавленный позором: 
Неужился с ним никогда-б 
Несчастный, лузитанский раб.

XXXIV.

Когда ж вдали, среди тумана, 
Ушла граница та—и вот 
Явилась мрачно Гвадиана 
С журчаньем тихих, грустных вод. 
На берегах ее когда-то 
Сходился с рыцарями Мавр, 
Сверкали кованные латы 
И обливался кровью лавр.
Спасался бегством побежденный 
За склоном взрытого холма 
И мусульманская чалма 
И гордый шлем окровавленный 
Во след за ней в реку летел, 
Где мчалась груда мертвых тел.

XXXV.

Прекрасный край любви и славы! 
Здесь знамя поднял сам Пелаг, 
Когда отец презренный Кавы (*) 
Пришел с дружинами, и враг 
Окрасил кровью гор долины. 
Где ж флаги грозные войны? 
Держали их твои сыны, 
Разбивши дерзкие дружины. 
О, как тогда средь этих мест 
Сиял, горел над всей страною 
Победоносный, яркий крест 
Пред потухавшею луною, 
А в Африке носился стон 
Рыдавших мавританских жон.

XXXVI.

Но сохранился-ль в песнях края 
Минувший блеск твоих побед? 
Дела героев разбирая, 
Они одни хранят их след. 
Сотрется в пыль стена гранита, 
Умрут историки страны, 
Лишь только в песнях не забыта 
Бывает слава старины.
О, гордость! Знай: язык преданья, 
Как лесть, которая уж спит, 
Ни для кого не сохранит 
Величья прошлого сиянья, 
Но то величие в народ 
В бессмертных песнях перейдет.

ХХХVII.

Сыны Испании, проснитесь! 
Оружье в руки и вперед!
На крик призывный отзовитесь: 
Вперед! вас рыцарство зовет. 
Уж нынче с дерзостью бывалой 
Не машет копьями оно, 
Над светлым шлемом хвост кровавый 
Не развевается давно, 
Но под раскаты пушки медной, 
В дыму, где воздух рвет картечь, 
Оно зовет: за меч! за меч! 
Скажите: этот крик победный— 
Не тот-ли, что сзывал к врагу 
На Андалузском берегу?

ХХХVIIІ.

Но, чу! раздался топот конный... 
Звук битвы... гул... Кого-же там 
Сражает меч окровавленный?
Ужель тиранам и рабам 
На жертвы кините вы братий? 
Огонь ружейный между скал 
Не мало бешеных проклятий, 
Не мало жизней вырывал. 
Смерть проносилась, как сироко, 
То с той, то с этой стороны. 
Покрытый кровью, бог войны 
Ногой бил в землю—и далеко 
Людей во всех концах земли 
Удары эти потрясли.

XXXIX.

А там, с горы на бой ужасный 
Глядит Гигант—и грозен он, 
И цвет волос кроваво—красный 
Румяным солнцем озарен.
Смерть разносил он каждым взглядом, 
Все на пути палил и жег, 
А у его железных ног
Дух Разрушенья виден рядом: 
Он отмечал деянья зла.
В тот день три сильные державы 
Сюда рука его свела
Лить кровь рекою для забавы, 
И с наслажденьем ждет колосс, 
Чтоб больше крови пролилось.

XL.

Клянусь,—для всех, кто на сраженьи 
Друзей и братьев не встречал, — 
Великолепное смешенье 
Характер битвы представлял.
Вилися шарфы и, блистая, 
Мелькал огонь над головой, 
И словно псов явилась стая 
И подняла зловещий вой.
Все ждут побед, облитых кровью, 
Добычи ждут,—но много сил 
Погибло жертвою могил, 
И Разрушенья дух с любовью 
За их падением следил 
И падшим трупам счет сводил.

XLI.

Три армии для грозной битвы, 
Для смертных жертв сошлися там; 
Три племени свои молитвы 
Шлют диким воплем к небесам. 
Под небом чистым и лазурным 
Знамена вьются, пыль стоит, 
И вот вперед потоком бурным 
Идут—Француз, Испанец, Брит; 
Враг, жертва и союзник нежный 
На битву общую пришли, 
Как будто дома не могли 
Дождаться смерти неизбежной,
Сошлись, что-б язвами их ран 
Потом питался хищный вран.

ХLII.

И здесь сгниют безумцы эти! 
Где ж слава их? — один туман. 
Они орудьем были в свете 
В руках тиранов. Ты, тиран, 
Себе дорогу прологаешь 
По человеческим костям, 
А для чего?—и сам не знаешь 
Дал волю бешеным страстям. 
Кому ж мила деспотов злоба?
И есть-ли в мире уголок, 
Где-б каждый хищный деспот мог 
Найти покой, лишь кроме гроба, 
Где он сотрется скоро в прах, 
Не наводя на смертных страх?

ХLIII.

О, Альбуэрские равнины, 
Где скорбь оставила печать? 
Кто-б угадал, что здесь дружины 
Сойдутся в битве умирать!
Мир павшим! Пусть триумф победный 
И громкой славы письмена 
В века, как лучший дар наследный, 
Перенесут их имена.
Пока мы новых битв не видим, 
Не видим новых похорон — 
К тебе на встречу Альбион 
Мы с мимолетным гимном выйдем 
И, хоть недолго, может быть, 
Ты в наших песнях будешь жить.

ХLIV.

Но о любимцах войн забудем, 
О них напрасно толковать...
Пускай каприз приходит людям 
По приказанью умирать.
Пусть мы наемщиков лишались, — 
О них мы плакать не должны: 
Ведь еслиб жить они остались, 
То для позора всей страны.
Тогда б их роли были жалки, 
Они погибли-б без следа, 
Без угрызений, без стыда 
В какой нибудь домашней свалке 
Иль с окровавленным ножем 
Все занялись бы грабежем.

XLV.

Гарольд идет — и пред собою 
Севилью видит. Как всегда, 
Она не кажется рабою, 
Еще свободна и горда.
Но близок час ее страданий, 
Ворвутся полчища врага 
И до ступеней чистых зданий 
Коснется грязная нога, 
Скуются цепи для рабыни... 
Час страшный! Незбежен он, — 
Иначе б Тир и Илион 
Существовали бы до ныне 
И добродетель вкруг цвела, 
И в мире не было бы зла.

XLVI.

Но там беды еще не чует 
В безумных оргиях народ, 
Позор отчизны не волнует 
Тебя, севильский патриот. 
Здесь нет воинственного жара, 
Молчит призивный рог войны 
И только слышется гитара 
В часы полночной тишины. —
Для сладострастных наслаждений 
И дни и ночи на пролет* 
Безумно молодость живет 
Среди безмолвных преступлений 
И дряхлых каменных громад 
Лишь только властвует разврат.

XLVII.

Не так живется селянину. 
Боится видеть он с женой 
Полей печальную картину, 
Полей, ограбленных войной. 
Фанданго звуки замолчали, 
Веселых песен нет в дали.. 
Монархи! если бы вы знали 
О чистых радостях земли, 
То сладкой прелестью обмана 
К себе вас слава не звала 
И за собою не вела, 
И резкий грохот барабана 
Нас навсегда забыл будить, 
И человек мог счастлив быть.

ХLVIII.

Какие-ж песни распевают 
Теперь погонщики быков? 
Любовь-ли, славу-ль прославляют? 
Нет, смысл их песен не таков. 
Иные звуки и тревоги...
Переменилась скоро роль, — 
Они поют лишь по дороге 
Одно: да здравствует король! (*) 
Иль шлют проклятия Годою, 
Безумцу Карлу иль тому, 
Кто стал (нет имени ему!)
Пред королевой молодою, 
И эта падшая жена 
Была в порок увлечена.

ХLIХ.

Среди долин, меж скал гигантских, 
Где и теперь еще видны
Обломки замков Мавританских, 
Остался грозный след войны.
След лошадиного копыта 
Избороздил красу лугов, 
Все поле ядрами изрыто: 
Здесь, говорят, был стан врагов; 
И здесь крестьянином отважным 
Был не один драгун сражен 
И всем теперь укажет он 
На это место с видом важным, 
Уверив, что верхи тех скал 
Не раз один он с бою брал.

L

При встрече здесь видна на всяком 
Кокарда красная,—она
Служить для всех условным знаком 
Во всей стране теперь должна.
Кто не надел кокарды красной — 
Тому беда; будь юн иль стар — 
Он начинает путь опасный: 
Здесь нож остер, здесь быстр удар. 
И горе галльскому солдату, 
Когда над ним бы засверкал 
Коварно спрятанный кинжал, 
И обнаженному булату 
Не страшен стал-бы гром траншей 
И блеск французских палашей. (*)

LI.

Там, высоко, с вершин Морены 
На поворотах, из за скал, 
Глядят твердынь могучих стены, 
Ряд батарей,—и взор встречал 
Рвы затопленные повсюду, 
Построек крепких образцы, 
Из ядер сложенную груду, 
Рогаток острые зубцы.
Там стражи грозные фигуры 
И группы взнузданных коней, 
Там под ущельем, меж камней, 
Для боевых запасов фуры 
И возле пушки боевой 
Курится фитиль роковой.

LII.

Ждут битвы, царства слез и мрака; 
Но тот, кто троны низвергал, 
Еще рукой не подал знака, 
Еще стране он отдых дал, 
Но скоро жадные к разбою 
Сюда придут его рабы 
И скоро запад над собою 
Увидит грозной бич судьбы. 
Испанцы! Слабы все усилья! 
Для вас печальный день придет — 
Лишь галльский коршун развернет 
С победоносным воплем крылья 
И станет в битвах умирать 
Испанцев доблестная рать.

LIII.

Ужель погибнут эти силы 
И этой молодости цвет? 
Меж рабством и дверьми могилы
Ужель иной средины нет?
Ужель насилие жестоко
Поработит кругом народ 
И никогда до слуха Рока 
Мольба испанцев не дойдет? 
Напрасны ль—храбрость и забота 
В чертах геройского лица 
И наставленья мудреца, 
И увлеченье патриота, 
И обнаженный к битве нож, 
С которым рвется молодежь?

LIѴ.

К чему-ж, гитару покидая, 
Забыв стыдливость и покой, 
Теперь испанка молодая 
За меч хватается рукой?
Забыты женские приманки 
И новым мужеством горды, 
Кругом становятся испанки 
С своими братьями в ряды; 
И те, которые когда-то 
Боялись самых легких ран, 
Вступив ногой в военный стан, 
Подставят грудь под штык солдата 
И на резню сквозь дым и смрад, 
Как Марсы юные глядят.

LV.

Но если-б их вы увидали 
Не в дни войны, когда на вас 
Из под таинственной вуали 
Глядела нежно пара глаз 
И у окна в часы досуга 
Могли подметить—очерк рук 
И прелесть форм, и профиль юга, 
Могли услышать речи звук, 
То не подумали бы все вы
Увидеть с трепетом потом 
У Сарагоских стен с мечем 
Воинственной испанской девы, 
Где и спокойна и строга 
Она с оружьем ждет врага.

LѴІ.

Любовник пал — она не плачет, 
Начальник мертв — она спешит, 
Она вождем победным скачет, 
Она трусливого стыдит 
И вновь на битву возвращает.
Никто так грозно, как она, 
За смерть вождей не отомщает, 
Не будит слабого от сна.
Испанка смело пробуждала 
Надежды спавшие в груди 
И с бранным криком впереди 
Сама преследовала Галла, 
Когда бежал бесславно он 
Рукою женщин поражен..

LVII.

Но все-ж породы Амазонок 
Чужда испанская жена, 
Она с ребяческих пеленок 
Служить любви осуждена, 
И если в битве неизбежной 
За меч бралась ее рука — 
То это-месть голубки нежной 
За смерть родного голубка. 
Любовь и гнев—в ней все бесценно, 
И с ней ли я теперь сравню 
Пустых красавиц болтовню, - 
В которых все обыкновенно: 
Они равны с ней в красоте, 
Но души, души их не те...

LѴІІІ.

На ямках щек — следы дыханья — 
Амур лишь смел на них дохнуть; 
Уста, где спрятались лобзанья 
Сейчас готовые спорхнуть, 
Казалось, шепчут, что опасно 
Лобзанья нежные срывать.
А взор... как дико и прекрасно 
Блестит и жжет!.. О, Феб, не трать 
Лучей и солнечного жара, 
Чтоб повредить загором ей: — 
Еще прекрасней и свежей 
Она выходит из загара 
И перед ней скучны, бледны — 
Все дамы северной страны.

LIX.

Восток, прославленный по свету! 
Гаремы знойной той страны, 
Где сам пою я песню эту 
В честь красоты! (пред ней должны 
Все циники во прах склоняться!) 
Ведите же меня теперь 
За ту таинственную дверь, 
Где ваши гурии хранятся, 
Где даже воздух стерегут 
В закрытой спальне мусальманской. 
Где-ж ваши гурии? Кто тут 
Сравнится с женщиной испанской? 
Такими женщинами мог
Наполнить рай лишь ваш пророк... (*)

LX.

Парнас! Тебя я вижу ныне 
Не в смутной грезе прежних дней,
Но с вечным снегом на вершине, 
Под небом родины твоей, 
Во всем твоем величьи диком! 
Не ставь же мне теперь в вину, 
Что я смутил невольным криком 
Твою святую тишину.
Не я один достоин смеха —
Ведь каждый скромный пилигрим 
Привык здесь голосом своим 
От сна будить, тревожить эхо, 
Хоть давно с твоих высот 
Не сходят музы к нам в народ.

LXL.

Я знал тебя в мечтах когда-то 
Давно, (кому не ведом ты — 
Не знает тот, что в жизни свято.) 
Теперь я здесь! Сбылись мечты, 
Но я молчу, позабывая
Все, что хотел сказать в стихах; 
Поэтов древних вспоминая, 
Могу лишь только пасть во прах, 
Не смея выговорить слова;
Дрожа, волнуясь и любя, 
Могу смотреть лишь на тебя 
Сквозь ризу облачного крова 
И молча думать в этот час: 
Я вижу, наконец, Парнас!..

LXІІ.

Счастливей всех поэтов, ныне 
Еще не знавших этих мест, 
Могу-ль не чувствовать святыни 
Во всем, что вижу здесь окрест?.. 
Хоть в темный грот к себе на ложе 
Теперь не сходит Аполлон
И ты, жилище Муз, похоже 
На темный гроб со всех сторон, 
Но здесь у храма вдохновений, 
В тени пещер, в дыханьи вод 
Еще витает и живет 
Какой-то кроткий, добрый гений 
И в этой мертвой тишине 
Скользит незримо по волне.

LXIII.

Парнас! К тебе поднявши руки, 
Я позабыл, обворожен, 
Страну, где слышны цепи звуки 
И стоны юношей и жен!
Я перед тобой лежал на камне, 
Роняя слезы на песок, 
Но мой рассказ начать пора мне, 
А ты... ах, если б только мог 
Я здесь сорвать хоть лист лавровый 
От ветки Дафны, чтоб опять 
Я мог с успехом воспевать 
Тебя в стихах, Парнас суровый, 
Чтоб в чуткой памяти певца 
Ты жить мог долго, до конца.

LXIV.

Но никогда в дни прежней славы 
Ни ты, краса всех наших гор, 
Ни жрицы Дельфов (величаво 
Здесь несся их пифийский хор) 
Такого зрелища не знали, 
Когда оружьем овладев, 
Играл клинком блестящей стали 
Ряд андалузских жен и дев. 
В них пышет зной желаний жгучих, 
Но дети юга лишены
Награды греческой страны — 
Уединенья рощ пахучих, 
Хоть нынче в Греции и нет 
Минувшей славы прошлых лет.

LXV

Севилья гордая прекрасна 
Богатством, древностью своей, 
Кадикс с ней сравнивать опасно, 
Хотя Севильи он милей...
О, взор чарующий порока!
Какую юность не смутит
Его магическое око!
Чье сердце он не обольстит!
В ком кровь кипит в здоровой груди, 
Того змеей он обовьет
И тихо в пропасть увлечет, 
Для всех меняя по причуде 
Свой обольщающий наряд, 
Улыбки нежные и взгляд.

LXVI.

Когда Сатурн в бесстрастном гневе 
Косою Пафос поразил, 
(Сатурн и самой королеве 
Не раз косой своей грозил) 
Тогда забавы и веселье 
Нашли приют в стране тепла, 
Тогда сюда на новоселье 
Венера храм перенесла 
И здесь за белыми стенами 
Она поставила свой трон.
Но что ей храм? Со всех сторон, 
Блистая яркими огнями, 
Вкруг от зари и до зари 
Пред ней курились алтари.

LXVII.

Всю ночь, до самого рассвета 
Кипит здесь праздник красоты,
Под звук гитар и кастаньета 
Народ наряженный в цветы 
Поет при пляске молодежи, 
Не встретишь хмурого лица, 
Сегодня пир и завтра тоже 
И не видать пирам конца. 
Следов нет скорби и кручины, 
И горьких слез—ни здесь, ни там, 
Лишь стерегут свой фимиам 
Одни седые капуцины 
И шевелит здесь всех равно
Любовь с молитвой за одно.

LXVIII.

Вот день воскресный. Чем займется
Народ в день отдыха теперь?
Но, чу! рычанье раздается: 
То царь лесов, могучий зверь. 
Он ноздри вздул; с кровавой пеной 
Терзает всадников, коней...
Толпа повисла над ареной,
Но только радость будят в ней, 
Она в восторге замирает, 
Когда оплошного врага 
Бык поднимает на рога 
И к верху труп его бросает, 
А дамы смотрят в этот час 
Не отворачивая глаз.

LXIX.

И вот он день седьмой недели!
Но так-ли Лондон чтит те дни? 
Наряды чистые надели
Все классы общества; они, 
Покинув зданий темных стены, 
Бегут все воздухом дохнуть,
Чтоб освежить больные члены, 
Чтоб раз в неделю отдохнуть. 
В фиакрах скромных, в пышном кэбе 
Все что и юно и старо 
Спешит в Гемпстед или в Гэро, 
Чтоб вспомнить вновь о синем небе, 
Меж тем, как сзади пешеход 
С ревнивой завистью идет.

LXX.

На Темзе—лодки; в лодках—дамы, 
На них цветы, узоры блонд;
Иным же хочется упрямо
Идти в Гейгет или в Ричмонд. 
Куда же их ведет дорога?
Я расскажу,—к чему скрывать! — 
Они спешат на праздник Рога (*) 
Ему мольбы свои шептать.
Там он внимал моленьям странным 
От многих юношей и жен, 
Там ряд признаний окроплен 
Бывал вином благоуханным, 
Сменялась музыкой игра 
И танцы длились до утра.

LXXI.

Свои безумства—в каждом крае. 
И ты, Кадикс, подвержен им: 
Лишь вспыхнет день,—перебирая 
Гранаты четок, пилигрим 
Пред ликом Девы Непорочной, 
(Она одна во всей стране) 
В своем обряде всюду точный, 
Стоят, склонившись в тишине... 
Он за людей творит моленья, 
Но час настал—и в цирк идет 
Так жадный к зрелищам народ. 
Весь город, все без исключенья, 
Перемешавшись меж собой, 
Идут смотреть кровавый бой.

LХХII.

Вот сцена зрителям предстала. 
Арена действия пуста;
Еще труба не прозвучала, 
Но всюду заняты места, 
Повсюду гранды и вельможи 
И вереница донн и дам— 
Приманка бойкой молодежи, 
Мелькавших вкруг по их следам. 
А взоры женщин так лукавы... 
Но никогда прекрасный взгляд 
Не гнал поклонников назад, 
Хотя певцы луны и славы 
Решат, что женщин гордый взор 
Для сердца—смертный приговор.

LXXXIII.

Шум замер, стихли разговоры, 
И всадники въезжают в круг. 
В руках их копья, блещут шпоры, 
Они раскланялись вокруг, 
Готовя публику к потехам, 
А публика уж ждет с утра, 
Когда окончится с успехом 
Бойцов опасная игра.
Тогда их встретят общим плеском, 
Их поощрят и здесь и там 
Улыбки, взгляды гордых дам...
С таким триумфом, с этим блеском 
Король встречается, порой, 
Иль сам увенчанный герой.

LXXXIV.

Нарядный, мантией блистая, 
Стоит проворный матадор, 
Царя лесного поджидая, 
Он вкруг себя бросает взор, 
Чтоб осмотреть простор арены, 
(В его руке—один кинжал) 
Чтоб убежать ему со сцены 
Ни кто от зверя не мешал. 
Повсюду пеший, с шарфом красным, 
Он зверя издали дразнил, 
Он только издали шутил 
Над неприятелем опасным 
И вызывал его на бой, 
Раскинув шарф перед собой.

LXXXV.

Вот подан знак,—труба гремела, 
Широко распахнулась дверь,— 
Толпа как будто онемела: 
На сцену разом прянул зверь. 
Глазами медленно вращает, 
Взрывая под собой песок, 
Но на врага не нападает— 
Он разглядеть его не мог. 
Как будто, что соображая, 
Глазами красными кругом 
Поводит, жертву поджидая 
И стали грозно-велики 
Его кровавые зрачки.

LXXVI.

Но вдруг он стал с недвижным взором. 
Беги, безумец, этих глаз!
Победным лавром иль позором 
Тебе грозит ужасный час... 
Проворно всадники мелькают, 
Удары сыплют на быка, 
Струями крови покрывают 
Его широкие бока.
Он мчится, вертится, крутится, 
От ран он бешенее стал; 
Кинжал сверкнул, другой кинжал, 
В его спине копье дымится, 
И бык под градом смертных стрел 
С мычаньем диким заревел.

LXXVII.

Рев грозный вырвался из груди, 
Но он опять вперед бежит... 
Ему-ли страшны эти люди? 
Его-ль оружье устрашит?
Уж конь один убит, как муха, 
Другой... вид страшный для меня: 
Через распоротое брюхо 
Видна вся внутренность коня. 
Но он не падает от боли, 
Хотя качаясь, он бежит 
И из беды спасти спешит 
(В последний раз теперь, не боле) 
Того, кого в дни прежних сил 
Он на хребте своем носил.

LXXVIII.

В крови, усталый и взбешенный 
Ножами, копьями покрыт, 
Вдруг словно к месту пригвожденный
Бык стал и вкруг себя глядит. 
И вот тогда врага измеря, 
Кровавым шарфом матадор 
То издали задразнит зверя, 
То подбежит к нему в упор. 
В последний раз царь стада мчится, 
В зрачках его зажглась гроза — 
Но плащ закрыл ему глаза 
И зверь испуганный кружится. 
Конец! со всех могучих ног 
Он упадает на песок.

LXXIX.

Между хребтом и шеей разом 
Кинжал вошел по рукоять; 
Герой упал, а вкруг с экстазом 
Стал весь народ рукоплескать. 
Без стонов, без предсмертной муки 
Зверь на арене умирал;
При общем грохоте и стуке 
Богатый поезд выезжал. 
На колеснице помещают 
Кровавый труп героя дня; 
Четыре бойкие коня 
(Они удил стальных не знают) 
Из рокового круга мчат 
Быка убитого назад.

LXXX.

Вот наслажденья и забавы 
Испанских грандов, гордых дев! 
Их тешит кровь сильнее славы, 
Знаком им с детства мести гнев. 
Не раз кровавые раздоры 
Испанец в тайне затевал, 
Не раз в пылу минутной ссоры 
Он землю кровью обливал. 
Хоть на врага родного края 
Единодушно встал народ, 
Но дома он на месть идет
И, черный умысел скрывая, 
Не раз он другу изменял, 
В него вонзая свой кинжал.

LXXXI.

Но прежней ревности дозоры, 
Замки, решотки на окне, 
Дуэньи старые, запоры — 
Их нет уж больше в той стране. 
До дней войны, до дней невзгоды, 
Когда гроза еще не шла, 
Счастливой дочерью свободы 
Испанка каждая была.
С косой распущенной, бывало, 
Она топтала пышный луг, 
То с быстротою мчалась вдруг, 
То в страстном танце замирала, 
А на испанку с вышины 
Лился прозрачный свет луны.

LXXXII.

Не раз Гарольд любил, иль верил, 
Что любит он, но в те года 
Он пред собой не лицемерил, 
Не увлекался никогда.
Любви желанья и усилья
Не шевелят его души, 
И у Амура только крылья 
Ему казались хороши;
Хоть он красив и вечно молод, 
Но наслаждений тайных дно 
Всегда печально и темно, — 
Там скрыты горечь, тьма и холод... 
Так иногда цветы хранят 
Неизлечимый, тонкий яд.

LXXXIII.

Но прелесть форм не отвергая, 
Он как философ их ценил,
(Хоть всех философов пугая, 
Прекрасный образ не манил), 
Страсть утомляя, убегает 
И сладострастия порок 
Ему могилу вырывает 
И губит нас в короткий срок... 
О, жертва тьмы и пресыщенья! 
Тебе не ведома любовь, 
Тебя волнует только кровь 
Неумолимое презренье; 
Проклятье Каина легло 
К тебе на гордое чело.

LXXXIV.

Он одиноко шел в народе, 
Хоть мизантропом не смотрел, 
В весельи общем, на свободе, 
Порой, забыться он хотел, 
Но улыбнется-ль тот хоть дважды, 
Чья жизнь разбита, темен путь?... 
Он цепи демона однажды 
Хотел на миг с себя стряхнуть 
И в спальне женщины прекрасной 
Невольно песню ей сложил, 
Он в этой женщине ценил 
Красавиц прежних, образ ясный 
Подруги первой, — даже с той 
Она равнялась красотой:

ИНЕСЕ.

1.

Не улыбайся мне! Тебе бы, — видит Бог, — 
Своей улыбки я в ответ бы не принес, 
Но Бога, я молю, чтоб Он тебя сберег 
         От бесполезных слез.

2.

Ты хочешь знать давно — о чем моя печаль,
Которой никогда я не могу забыть!
Не спрашивай о том: тоску мою едва-ль 
           Кто может излечить.

3.

Нет, не следы любви, не ненависти власть,
Не честолюбия обманутого пыл, 
Заставили меня все проклинать и клясть, 
           Что в жизни я ценил.

4.

То — пресыщение; оно теперь следит
За мной, как тать, везде... В душе разбитой—тьма 
И красота меня уж больше не пленит —
            И даже — ты сама.

5.

Во мне живет печаль и ту печаль носил
В себе сам Вечный Жид, скитаясь сотни лет; 
В одной могиле-б я тоску свою забыл, 
         Но до могилы—нет.

6.

И кто ж с охотою в изгнание бежит?...
О, где бы не был я—печаль одна и та ж!
Бич жизни — мысль моя везде, везде стоит 
         Передо мной, как страж.

7.

А вкруг все веселы — что не доступно мне, 
У всех есть радости — я их не назову... 
О, пусть же знают все лишь в мимолетном сне, 
           Что знал я на яву.

8.

Не мало новых стран мне нужно пробежать, 
И много, много раз я оглянусь назад, 
Моей отрадою осталось — лишь считать
           Страданий прошлых ряд.

9.

Из сожаления ко мне и из любви — 
Не спрашивай, о чем душа моя скорбит! 
Нет, с сердца моего ты маски не сорви — 
         Под маской ад кипит.

LXXXV.

Прости, Кадикс! Мы не забудем, 
Как защищался ты у стен, 
Мы долго, долго помнить будем, 
Чем искупил ты тяжкий плен. 
В твоем восстании народном 
Дышал правдивый гнев и страсть: 
Ты первый был — чтоб быть свободным, 
Ты был последним — чтобы пасть!
Но если же в пылу боренья 
Весь город кровью истекал — 
Один изменник только пал, 
Как жертва тяжкого отмщенья; 
За всю страну восстал народ, — 
Лишь гнул вельможа свой хребет.

LXXXVI.

Судьба испанского народа
Была всегда для нас странна: 
Ему неведома свобода, 
Но за ее дралась страна.
Народ стоял за честь и славу, 
Которых нет в родном краю, 
За изнуренную державу 
Слагал он голову свою.
Великий, гордый, непреклонный, 
Свободой бредит он во сне, 
И рвется вновь к борьбе, к войне 
Герой, недавно побежденный;
Хоть на ножах ему нужна 
Неукротимая война. (*),

LXXXVII.

Все ужасы народной мести 
(Здесь всем свобода дорога) 
Соединились дружно вместе 
Для кары чуждого врага. 
Готов весь край без содраганья 
Начать кровавую игру, 
Чтоб защитить от поруганья 
Жену свою, свою сестру. 
Здесь все равно удар открытый 
Иль потайной удар ножа... 
Здесь каждый мщеньем дорожа, 
Следит, как умер враг убитый... 
О, если б всюду, всюду так 
Караем был преступный враг!..

LХХХVШ.

Но нам ли плакать здесь от муки? 
В равнине трупы... смертный стон... 
В крови, — смотрите, — эти руки, 
В святой крови испанских жен! 
Пусть псы одни грызут их смело, 
Пусть коршун рвет глаза с их лиц, 
Хотя их мерзостное тело 
Едва ль достойно хищных птиц. 
Пусть кости их, пусть трупы эти 
И кровь, которой не стереть, 
Потомки сходятся смотреть, 
И пусть увидят наши дети 
(И содрогнутся их умы) 
Все то, что нынче видим мы.

LXXXIX.

Но нет, еще не смолкли стоны, 
Опять польется скоро кровь. 
Вдали мы видим легионы 
И горизонт темнеет вновь. 
Испания! Твоей свободы
Ждет ряд изнывших в рабстве стран! 
И ты, свободная, народы 
Освободишь от долгих ран, 
Скорей чем самые Пизарры 
Их покорят... Но ты пока 
Еще раба... Судьбы рука!
Жестоки так твои удары! 
И эта вольная страна 
Еще в цепях ходить должна.

ХС.

Ни трупы павших в Талавере, 
Ни при Бароссе ряд могил, 
Ни жертвы битв при Альбуэре 
Не сберегли народа сил. 
Когда ж очнется он от гнета? 
И расцветут его сады? 
Давно он ждет, он ждет чего-то, 
Но много черных дней беды 
Еще испанцам предстояло, 
Пока не кинет хищный Галл, 
Поля, где все он разорял; 
Пока земля, где все завяло, 
Не даст заветного плода 
Свободы, счастья и труда.

ХСI.

А ты, ты друг моей печали! (*) 
Когда погиб-бы ты в борьбе 
За бедный край, тогда едва-ли 
Я пожелел бы о тебе. 
Но умереть бесславно, сиро, 
Без пышных лавров, в тишине, 
Чужим для жизни и для мира, 
Оставив память только мне!...
Твой прах сложили, яму роя, 
С бойцем, искавшим смерть в бою... 
Зачем же голову твою
He увенчал венец гepoй?
Ты, как и все, носить бы мог 
Героя падшего венок.

ХСII.

О старший друг, всех больше милый! 
Пусть смерть теперь в твоей груди — 
Пусть от меня ты взят могилой — 
Ты хоть во сне ко мне прийди! 
А утром вновь польются слезы 
И вновь печаль придет назад, 
Мои таинственные грезы 
К твоей могиле полетят, 
Летая там у двери гроба, 
Они изчезнут лишь тогда, 
Когда под камнем навсегда 
В молчаньи вечном лягут оба — 
И тот, кто горько слезы лил, 
И тот, кто им оплакан был.

ХСIII.

Вот песня первая романа.
Романа этого конец, 
Конечно, поздно или рано, 
Представит публике певец. 
Но здесь закончить не пора-ли? 
Быть может, критик так решил. 
Постойте! вы не все узнали!
В иных странах герой наш был, 
В странах, где видимы доныне 
Следы глубокой старины 
И где еще пощажены 
Великой Греции святыни: 
Их оставляла жить века, 
Не тронув, варваров рука.
конец 1-й ПЕСНИ.
(*) Леди Шарлоте Гэрлей, дочери графа Оксфорда, которой в то время 
(в 1812 году) минуло только одиннадцать лет.
*)В этом замке была подписана центрская конвенция.
(*) Дочь графа Юлиана.
(*) Viva el геу Fernando! Да здравствует король Фердинанд. Это 
против большей части испанских патриотических песен, которые 
направлены против старого короля Карла, королевы и принца Мира.
(*) Красная кокарда с именем Фердинанда VII.
(*) Этот станс был написан Байроном в Турции.
(*) Здесь Байрон намекает на смелый обычай, бывший когда-то 
в употреблении в трактирах Гейгэта: этот обычай заставляет 
всех посетителей перед двумя рогами производить такую клятву: 
никогда не буду целовать служанку, если можно целовать хозяйку; не 
стану пить легкого пива, если возможность пить крепкое, и т. п. клят- 
вы, в том же комическом роде.
(*) "Война хоть на ножах!" ответ Палафокса французскому ге-
нералу при осаде Сарагоссы.
(*) Джон-Уингфильд, английский офицер, один из лучших дру- 
зей Байрона умерший от лихорадки.